\documentclass[10pt,a4paper]{beamer}
\definecolor{UBCblue}{rgb}{0.04706, 0.13725, 0.26667} % UBC Blue (primary)
\usecolortheme[named=UBCblue]{structure}
\beamertemplateshadingbackground{blue!7!}{yellow!15!}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amscd}
\usepackage{amsmath,calligra,mathrsfs}
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage{t1enc}
%\usepackage[mathscr]{eucal}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tcolorbox} 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[pangram]{blindtext}
\usepackage{pict2e}
\numberwithin{equation}{section}
\usepackage{epstopdf} 
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{babel}
\usetikzlibrary{patterns}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{graphs}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{caption}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{url}
\usepackage{multirow}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{gensymb}


\tikzset{pics/.cd,
	handle/.style={code={
			\draw[fill=gray!20]  (-2,0) coordinate (-left) 
			to [out=260, in=60] (-3,-2) 
			to [out=240, in=110] (-3,-4) 
			to [out=290,in=180] (0,-6) 
			to [out=0,in=250] (3,-4) 
			to [out=70,in=300] (3,-2) 
			to [out=120,in=280] (2,0)  coordinate (-right);
			\pgfgettransformentries{\tmpa}{\tmpb}{\tmp}{\tmp}{\tmp}{\tmp}
			\pgfmathsetmacro{\myrot}{-atan2(\tmpb,\tmpa)}
			\draw[rotate around={\myrot:(0,-2.5)}] (-1.2,-2.4) to[bend right]  (1.2,-2.4);
			\draw[fill=white,rotate around={\myrot:(0,-2.5)}] (-1,-2.5) to[bend right] (1,-2.5) 
			to[bend right] (-1,-2.5);
}}}

\setbeamertemplate{background}{\tikz[overlay,remember picture]\node[opacity=0.05]at (12,-6){\includegraphics[width=9cm]{logoUS}};}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamersize{text margin left=1 mm,text margin right=3 mm}

\uselanguage{Spanish}
\languagepath{Spanish}


\newcommand{\paren}[1]{\left( #1 \right) }
\newcommand{\brac}[1]{\left[#1 \right]}
\newcommand{\abs}[1]{\left|   #1 \right|  }
\newcommand{\bt}{\blindtext}
\newcommand{\Bt}{\Blindtext}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\afin}[2]{\mathbb{A}^{#1}(#2)}
\newcommand{\proy}[2]{\mathbb{P}^{#1}(#2)}
\newcommand{\Zo}{\Z_{\geq0}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\p}{\mathfrak{p}}
\newcommand{\q}{\mathfrak{q}}
\newcommand{\m}{\mathfrak{m}}
\newcommand{\OO}{\mathscr{O}} 
\newcommand{\LL}{\mathscr{L}} 
\newcommand{\Derivada}{\ds\frac{d}{dT}}
\newcommand{\Log}{\operatorname{Log}}
\newcommand{\Exp}{\operatorname{Exp}}
\newcommand{\matrices}[2]{\textnormal{M}_{#1}(#2)}
\newcommand{\rs}{~}
\newcommand{\set}[1]{\left\lbrace #1 \right\rbrace }
\newcommand{\ideal}[1]{\left\langle #1 \right\rangle }
\DeclareMathOperator{\sheafhom}{\mathscr{H}\text{\kern -3pt {\calligra\large om}}\,}
\newcommand{\Hom}{\operatorname{Hom}}
\renewcommand{\Im}[1]{\text{Im}(#1)}
\let\oldotimes\otimes
\newcommand{\Ker}[1]{\text{Ker}(#1)}
\newcommand{\Coker}[1]{\text{Coker}(#1)}
\newcommand{\Aut}[1]{\textnormal{Aut}(#1)}
\newcommand{\End}{\textnormal{End}}
\newcommand{\Ext}[3]{\textnormal{Ext}_A^{#1}(#2,#3)}
\newcommand{\rad}[1]{\textnormal{rad}(#1)}
\newcommand{\Galois}[2]{\textnormal{Gal}(#1/#2)}
\newcommand{\Spec}[1]{\operatorname{Spec}#1} 
\newcommand{\Proj}[1]{\operatorname{Proj}#1} 
\newcommand{\Char}[1]{\textnormal{char}(#1)} 
\newcommand{\Ht}[1]{\textnormal{ht}(#1)} 
\newcommand{\nil}[1]{\textnormal{nil}(#1)} 
\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\fora}{\,\, \forall \,}
\newcommand{\st}{\,\, \vert \,\,}
\newcommand{\ojillo}[1]{\colorbox{red!10!white}{#1}}


\usetheme{Madrid}
\title[Funciones zeta]{Funciones zeta en variedades sobre cuerpos finitos}
\subtitle{Trabajo Fin de Máster}
\author[Javier Linares Torres]{Javier Linares Torres \\[3mm] Tutorizado por: Prof. Antonio Rojas León}
\institute[] % (optional, but mostly needed)
{Máster Universitario en Matemáticas \\ Universidad de Sevilla}
\date{Septiembre 2020}
\AtBeginSection[]
{
	\begin{frame}<beamer>{Índice}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}
\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}<beamer>{Índice}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\pgfplotsset{compat=newest}
\def\checkmark{\tikz\fill[scale=1.5,color = green!70!black](0,.35) -- (.25,0) -- (1,.7) -- (.25,.15) -- cycle;}
\begin{document}
	
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{La Función Zeta}
\begin{itemize}
	\item<1-> Dado un esquema $X$ de \textbf{tipo finito} sobre $\Z$, para cada punto $x \in \abs{X}$, tenemos que 
	\begin{equation*}
		\kappa(x) \cong A/\m \text{ es \alert{finito}.}
	\end{equation*}
	\item<2-> Definimos \alert{la función zeta} de $X$ como 
	\begin{equation*}
		\zeta(X,s) = \prod_{x \in \abs{X}} \frac{1}{1-\#(\kappa(x))^{-s}}, \qquad s \in \CC
	\end{equation*}
	\item<3-> Ejemplos:
	\begin{tabular}{cc|cc}
		&&& \\
		\uncover<3->{\alert{Función zeta de Riemann}} &&& \uncover<4->{\alert{Función zeta de Dedekind}} \\ &&& \\
		\uncover<3->{$\ds \zeta(\Spec{\Z},s) = \prod_{p>0} \frac{1}{1-p^{-s}}$} & & & 
		\uncover<4->{$\ds \zeta(\Spec{\mathcal{O}_K},s) = \prod_{\p\subset \mathcal{O}_K} \frac{1}{1-\#(\mathcal{O}_K/\p)^{-s}}$}
	\end{tabular}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{$X$ de tipo finito sobre $\F_q$}
	\begin{itemize}
		\item<1->
			Dada una \textbf{extensión finita} $\F_q \to \F_{q^s}$, definimos \alert{los puntos $\F_{q^s}$-racionales}
			\begin{equation*}
				X(\F_{q^s}) = \Hom_{\Spec{\F_q}}(\Spec{\F_{q^s}},X)\cong\bigcup_{x \in \abs{X}}  \Hom_{\F_q-\text{álg}}(\kappa(x),\F_{q^s})
			\end{equation*} 
		\item<2-> Consideramos el \alert{cambio de base}: 
		\begin{equation*}
			\overline{X} = X\times_{\F_q} \F.
		\end{equation*}
		\item<3-> \alert{Automorfismo de Frobenius}: 
		\begin{equation*}
			F_X:X \to X, a \mapsto a^q \text{ induce }F_{\overline{X}} = F_X \times \operatorname{id}_X.
		\end{equation*}
	\vspace*{-0.7 cm}
	\begin{block}<4->{Lema}\centering
		$X(\F_{q^s})$ se identifica con los puntos de $\overline{X}$ \textbf{fijos por $F_{\overline{X}}^s$}.
	\end{block}
	\item<5-> 	Si $X = \Spec{\F_q[x_1,\dots,x_n]/I}$ es un cerrado de $\mathbb{A}^n_{\F_q}$, entonces 
	\begin{equation*}
		X(\F_{q^s}) \cong \set{a \in \F_{q^s}^n : f(a)=0 \text{ para todo } f \in I}
	\end{equation*}
		\item<6-> En particular $\mathcal{N}_s:=\#X(\F_{q^s})$ es \alert{finito}. 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{$Z(X,T)$ como función generatriz}
	\begin{itemize}
	\item<1-> Si $X$ es un esquema de \textbf{tipo finito sobre }\alert{$\F_q$}, hacemos el \textbf{cambio de variable} $q^{-s}=T$:
	\begin{equation*}
		Z(X,T) = \zeta(X,q^{-s}) = \prod_{x \in \abs{X}} \frac{1}{1-T^{\deg(x)}}, \qquad \deg(x)=[\kappa(x):\F_q].
	\end{equation*} 
	\end{itemize}
\begin{block}{Proposición}<2->
	\begin{equation*}
		Z(X,T) = \Exp\paren{\sum_{s=1}^\infty \frac{\mathcal{N}_sT^s}{s}}
	\end{equation*}
\end{block}

\begin{example}<3->
		\begin{tabular}{c|c}
		\textbf{Espacio proyectivo} $\mathbb{P}^n_{\F_{q}}$: 
		& 
		\uncover<4->{\textbf{Curvas Elípticas} $E$: }
		\\ & \\
		\begin{footnotesize}
			$\mathcal{N}_s = \frac{q^{s(n+1)}-1}{q^s-1} =q^{sn}+q^{s(n-1)}+\dots+q^s+1 $
		\end{footnotesize}
		&
		\uncover<4->{$ \mathcal{N}_s = q^s-\alpha^s-\overline{\alpha}^s+1, \quad \abs{\alpha}=q^{1/2}$}
		\\ & \\	\begin{scriptsize}
			$Z(\mathbb{P}^n_{\F_{q}},T) = \ds \frac{1}{(1-T)(1-qT)\dots(1-q^nT)}$
		\end{scriptsize} & 
		\uncover<4->{$ Z(E,T) = \ds \frac{(1-\alpha T)(1-\overline{\alpha}T)}{(1-T)(1-qT)} $}
	\end{tabular}
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Las Conjeturas de Weil}
	\vspace*{-0.2 cm}
	\begin{theorem}[Conjeturas de Weil]\small $X$ una variedad sobre $\F_q$ \alert{proyectiva}, \alert{no singular} y de \alert{dimensión $n$}.
		\begin{enumerate}
			\item<2-> \textbf{Racionalidad}: 
			\begin{equation*}
				Z(X,T) = \frac{P_1(T)\dots P_{2n-1}(T)}{P_0(T)\dots P_{2n}(T)}
			\end{equation*}
			$P_0(T)=1-T$, $P_{2n}(T) = 1-q^nT$ y $P_i(T) \in \Z[T]$.
			\item<3-> \textbf{Hipótesis de Riemann}: Si escribimos $P_i(T) = \prod_{j} (1-\alpha_{ij}T)$, entonces 
			\begin{equation*}
				\abs{\alpha_{ij}} = q^{i/2}
			\end{equation*}
			\item<4-> \textbf{Ecuación funcional}: Sea $E= \sum_{i=0}^{2n} (-1)^i \deg P_i$, 
			\begin{equation*}
				Z(X,\frac{1}{q^n T}) = \pm q^{\frac{nE}{2}}T^EZ(X,T)
			\end{equation*}
			\item<5-> \textbf{Números de Betti}: Si $X$ se ha obtenido de una variedad $Y/K$ vía \alert{reducción a $\F_q$}
			\begin{equation*}
				\deg P_i = \operatorname{rg} H^i(Y_a,\Z) \qquad Y_a = (Y\times_K \CC)_a
			\end{equation*}
		\end{enumerate}
	\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{El Grassmaniano}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Dados $1\leq r < n$: esquema \textbf{el Grassmaniano},
		\begin{equation*}
			\operatorname{Gr}(r,n)(k) \cong \text{subespacios }r-\text{dimensionales de }k^n.
		\end{equation*}
		\item<2-> $\operatorname{Gr}(r,n)_{\F_q}=\operatorname{Gr}(r,n)\times_\Z\F_q$: variedad \alert{proyectiva} y \alert{no singular} sobre $\F_q$. 
		\item<3-> Número de espacios $r$-dimensionales en $\F_q^n$:
		\begin{equation*}
			\mathcal{N}_1 =  \frac{(q^n-1)(q^{n-1}-1)\dots(q^{n-r+1}-1)}{(q^r-1)(q^{r-1}-1)\dots(q-1)} = \sum_{j=0}^{r(n-r)} \lambda_{n,r}(j)q^j
		\end{equation*}
		\item<4-> Donde $\lambda_{n,r}(j)$ el \alert{número de particiones de $j$} en \alert{menos de $n-r$ partes}, cada una de ellas de \alert{tamaño menor que $r$}
	\end{itemize}	
		\begin{block}{}<5->
		\begin{equation*}
			Z(\operatorname{Gr}(r,n)_{\F_q},T) = \prod_{j=0}^{r(n-r)} (1-q^jT)^{-\lambda_{n,r}(j)} 
		\end{equation*}
		\begin{equation*}
			\implies \mathbf{B_{2j}(\operatorname{Gr}(r,n)_\CC) = \lambda_{n,r}(j) \quad \text{ para } 0\leq j \leq r(n-r)}
		\end{equation*}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Hipersuperficies Diagonales}
	\vspace*{-0.5 cm}
	\uncover<1->{$$
			\boxed{\alert{Objetivo}: \quad \mathcal{N}_s(a_1x_1^{c_1} + \dots+a_jx_j^{c_j}x_0^{c_1-c_j}+\dots+a_nx_n^{c_n}x_0^{c_1-c_n}-ax_0^{c_1})
			}$$}
		\vspace*{-0.5 cm}
		\begin{definition}<2->\small
			\textbf{Suma de Gauss}: $\ds \text{ }\hspace{1 cm} g_a(\chi) = \sum_{t \in \F_q} \chi(t)\psi(at), \qquad \text{donde }\psi(t) = \exp\paren{\frac{2\pi i }{p}\operatorname{T}_{\F_q/\F_p}(t)}$
			\newline
			\textbf{Suma de Jacobi}: $\ds J(\chi_1,\dots,\chi_r) = \sum_{c_1+\dots+c_r=1} \chi_1(c_1)\dots\chi_r(c_r).$
		\end{definition}
		\begin{columns}[c]
			\begin{column}<3->{0.5\textwidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}[scale=0.7,transform shape]
							\begin{axis}
								[ 
%								xlabel=$\operatorname{Re}(z)$, 
%								ylabel=$\operatorname{Im}(z)$, 
%								ylabel near ticks, 
								grid=both,
								grid style={line width=.1pt, draw=gray!35},
								xtick = {-5,-4,-2,0,2,4,5},
								ytick = {-5,-4,-2,0,2,4,5},
								xlabel near ticks,
								ylabel near ticks,
								x tick label style={font=\scriptsize},
								y tick label style={font=\scriptsize},
%								x label style={font=\scriptsize},
%								y label style={font=\scriptsize},
								axis equal image,
								xmin = -6,
								xmax = 6,
								ymin = -6,
								ymax = 6,
								]
								\addplot+[mark=*] 
								table[x=xdata, y=ydata, col sep = &] {
									xdata & ydata 
									0.0                    &   0.0
									0.05233595624294385    &   0.9986295347545738
									-0.9421859391253296    &   1.1031579980222275
									-0.2350791579387821    &   1.810264779208775
									-0.9042097642976404    &   2.553409604686169
									-1.7428803322430644    &   3.098048639701196
									-0.7918238159479107    &   3.4070656340761434
									-1.150191765493211     &   2.4734852075789417
									-0.48106115913435266   &   3.2166300330563358
									-1.1881679403209002    &   3.9237368142428832
									-0.7814312972451       &   3.0101913566002825
									-0.15211090619526257   &   2.2330453951433116
									0.6569060881796849     &   2.820830647435785
									0.11226705316465779    &   3.659501215381209
									0.5190036962404581     &   4.57304667302381
									-0.1881030849460894    &   3.8659398918372623
									-1.1662506856798953    &   4.0738515826550215
									-2.164880220434469     &   4.021515626412078
									-1.2138237041393154    &   3.7124986320371303
									-1.9909696655962863    &   4.341819023086968
									-1.0128220648624806    &   4.549730713904728
									-0.30571528367593315   &   3.84262393271818
									-1.3002371790442067    &   3.738095469450527
									-2.2338176055414083    &   3.3797275199052264
									-3.0428345999163557    &   3.9675127721976997
								}
								node[left=0.1cm, above=0.1cm]{$g(\chi_1)$}
								node[right=3.2 cm, above=0.3 cm, color = black] {\large $\chi_1,\chi_2 \in \hat{\F}_{25}$}
								;
								\addplot+[mark=*] 
								table[x=xdata, y=ydata, col sep = &] {
									xdata & ydata 
									0.0                   &   0.0
									-0.4539904997395468   &   0.8910065241883679
									-1.0417757520320199   &   0.08198952981342045
									-1.7488825332185673   &   0.7890963109999679
									-2.0578995275935146   &   -0.16196020529518573
									-1.6039090278539678   &   -1.0529667294835536
									-2.5549655441491215   &   -1.361983723858501
									-2.711400009189352    &   -0.3742953832633634
									-2.4023830148144047   &   -1.325351899558517
									-1.6952762336278573   &   -0.6182451183719695
									-2.2830614859203306   &   -1.427262112746917
									-2.1266270208801      &   -2.4149504533420547
									-1.3176100265051525   &   -1.8271652010495816
									-2.2086165506935203   &   -1.3731747013100348
									-2.7964018029859936   &   -0.5641577069350874
									-2.089295021799446    &   -1.2712644881216348
									-1.7802780274244987   &   -2.2223210044167887
									-0.8892715032361309   &   -2.6763115041563355
									-1.8403280195312846   &   -2.367294509781388
									-0.8526396789361469   &   -2.5237289748216187
									-1.1616566733110942   &   -3.4747854911167724
									-1.8687634544976417   &   -4.18189227230332
									-2.456548706790115    &   -3.3728752779283724
									-3.444237047385253    &   -3.2164408128881417
									-4.253254041760201    &   -2.6286555605956687
								}
								node[left=0.1cm, below=0.1cm]{$g(\chi_2)$}
								;
								\draw[thick] (axis cs:0,0) circle [radius=5];
							\end{axis}
						\end{tikzpicture}
			\end{column}
			\begin{column}{0.6\textwidth}
				\begin{enumerate}
					\item<3-> $\abs{g_a(\chi)} = q^{1/2}$.
					\item<4-> $N(x^c-a) = \sum_{j=0}^{c-1} \chi^j(a)$.
					\item<5-> $N(a_1x_1^{c_1}+\dots+a_nx_n^{c_n}-a) =$ \hspace*{-1 cm} $\scriptsize\ds \sum_{b_1+\dots+b_n=a} N(x^{c_1}-a_1^{-1}b_1)\dots N(x^{c_n}-a_n^{-1}b_n)$.
					\item <6-> $J(\chi_1,\dots,\chi_r) = \frac{-1}{q}g(\chi_1)\dots g(\chi_r)$.
				\end{enumerate}
			\end{column}
		\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{La relación de Hasse-Davenport}
	\vspace*{-0.2 cm}
	\begin{alertblock}<1->{Cuestión}
		\textquestiondown Cómo relacionamos $N(F)$ con $N_s(F)$? 	\uncover<2->{
		$\boxed{\alert{\text{Solución}}: \quad \chi' = \chi \circ \operatorname{N}_{\F_{q^s}/\F_q}}$
		}
	\end{alertblock}
	\vspace*{-0.2 cm}
	\begin{theorem}<3->[Relación de Hasse-Davenport]
		$$g(\chi ') = (-1)^{s+1} g(\chi)^s$$
	\end{theorem}
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}<4->{0.4\textwidth}
			\centering
			\begin{tikzpicture}[scale=0.8,transform shape]
				\begin{axis}
					[ 
%					xlabel=$\operatorname{Re}(z)$, 
%					ylabel=$\operatorname{Im}(z)$, 
					%legend entries={$q^s+1+2\sqrt{q^s}$, $q^s+1-2\sqrt{q^s}$, $N_s$}, 
					%legend style={font=\footnotesize},
					%legend pos = outer north east,
					xlabel near ticks,
					ylabel near ticks,
					x tick label style={font=\scriptsize},
					y tick label style={font=\scriptsize},
%					x label style={font=\scriptsize},
%					y label style={font=\scriptsize},
					grid=both,
					grid style={line width=.1pt, draw=gray!35},
					xtick = {-5,-4,-2,0,2,4,5},
					ytick = {-5,-4,-2,0,2,4,5},
					axis equal image,
					xmin = -6,
					xmax = 6,
					ymin = -7,
					ymax = 6,
					]
					\addplot+[mark=*] 
					table[x=xdata, y=ydata, col sep = &] {
						xdata & ydata 
						0.0                    &   0.0
						-0.9510565162951536    &   0.30901699437494745
						-0.1420395219202062    &   -0.2787682579175257
						-0.1420395219202062    &   -1.2787682579175257
						0.16697747245474126    &   -0.32771174162237204
						-0.7840790438404124    &   -0.018694747247424592
						-1.0930960382153598    &   0.932361769047729
						-0.5053107859228867    &   1.7413787634226765
						-0.19629379154793924   &   0.7903222471275229
						-0.19629379154793924   &   1.7903222471275229
						0.6127232028270082     &   1.2025369948350497
						1.2005084551194813     &   2.011553989209997
						0.3914914607445339     &   1.423768736917524
						1.3425479770396875     &   1.7327857312924715
						2.151564971414635      &   2.3205709835849446
						2.151564971414635      &   1.3205709835849446
						2.4605819657895824     &   0.369514467289791
						3.411638482084736      &   0.6785314616647384
						3.1026214877097886     &   -0.2725250546304152
						2.5148362354173157     &   0.5364919397445322
						2.823853229792263      &   1.4875484560396859
						2.823853229792263      &   2.487548456039686
						3.6328702241672106     &   3.075333708332159
						3.0450849718747373     &   3.8843507027071063
						2.23606797749979       &   4.47213595499958
					}
					node[left=0.1cm, above=0.1cm]{$g(\chi')$}
					;
					\addplot+[mark=*] 
					table[x=xdata, y=ydata, col sep = &] {
						xdata & ydata 
						0.0                   &   0.0
						-0.5877852522924731   &   -0.8090169943749475
						-0.8968022466674206   &   0.1420395219202062
						-1.4845874989598937   &   0.9510565162951536
						-1.1755705045849463   &   1.9021130325903073
					}
					node[left=0.1cm, above=0.1cm]{$g(\chi)$}
					;
					\addplot+[mark=*] 
					table[x=xdata, y=ydata, col sep = &] {
						xdata & ydata 
						-2.23606797749979       &   -4.47213595499958
					}
					node[below=0.2cm]{$-g(\chi')=g(\chi)^2$}
					;
					\draw[very thick] (axis cs:0,0) circle [radius=5];
					\draw[very thick] (axis cs:0,0) circle [radius=sqrt(5)];
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{column}
		\begin{column}<5->{0.6\textwidth}
		{\setbeamercolor{block title}{bg=red!30,fg=black}
			\begin{block}{Corolario}
				$J(\chi_1',\dots,\chi_r') = (-1)^{(s+1)(r+1)}J(\chi_1,\dots,\chi_r)^{s}$ 
		\end{block}}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{La función zeta de una hipersuperficie diagonal}
\begin{itemize}
	\item<1-> Sea $X$ la \alert{hipersuperficie} definida por 
		\begin{equation*}
			a_0x_0^m + \dots +a_nx_n^m = 0
		\end{equation*}
	\item<2-> Con las herramientas desarrolladas, podemos calcular 
	\begin{align*}
		& \mathcal{N}_{\alert<3->{s}} = (q^{n-1})^{\alert<3->{s}} + \dots + 	q^{\alert<3->{s}}+1
		\\
		& -(-1)^n\underset{\chi^{j_0}\dots\chi^{j_n}=\varepsilon}{\sum_{j_0=1}^{m-1}\dots\sum_{j_n=1}^{m-1}} 
		[(-1)^n\chi^{j_0}(a_0^{-1})\dots\chi^{j_n}(a_n^{-1}) J(\chi^{j_0},\dots,\chi^{j_n})]^{\alert<3->{s}}.
	\end{align*}
\end{itemize}
	\begin{theorem}<4->[Función Zeta de $a_0x_0^m + \dots +a_nx_n^m = 0$]
		\begin{equation*}
			Z(X,T) = \frac{R(T)^{(-1)^n}}{(1-T)\dots(1-q^{n-1}T)}
		\end{equation*}
	donde 
	\begin{equation*}
		R(T) = \prod_i(1-\alpha_i T), \qquad \alpha_i  = (-1)^n\chi^{j_0}(a_0^{-1}) \dots \chi^{j_n}(a_n^{-1})J(\chi^{j_0},\dots,\chi^{j_n})
	\end{equation*}
	\end{theorem}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Conjeturas de Weil para $a_0x_0^m + \dots +a_nx_n^m = 0$}
\begin{theorem}<1->[Función Zeta de $a_0x_0^m + \dots +a_nx_n^m = 0$]
	\begin{equation*}
		Z(X,T) = \frac{R(T)^{(-1)^n}}{(1-T)\dots(1-q^{n-1}T)}
	\end{equation*}
	donde 
	\begin{equation*}
		R(T) = \prod_i(1-\alpha_i T), \qquad \alpha_i  =(-1)^n\chi^{j_0}(a_0^{-1})\dots \chi^{j_n}(a_n^{-1}) J(\chi^{j_0},\dots,\chi^{j_n})
	\end{equation*} 
\end{theorem}
	\begin{center}
		\large \textbf{Racionalidad}
	\end{center}
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}<2->{0.7\textwidth}
			Si $\sigma \in \operatorname{Gal}(\overline{\Q}/\Q)$, entonces 
			\begin{equation*}
				\sigma(\alpha_i) =(-1)^n\chi^{cj_0}(a_0^{-1})\dots \chi^{cj_n}(a_n^{-1}) J(\chi^{cj_0},\dots,\chi^{cj_n})
			\end{equation*} 
			es otra \alert{raíz recíproca} de $R(T)$.
			\begin{equation*}
					\uncover<3->{\implies R(T) \in \Z[T].}
			\end{equation*}
		\end{column}
		\begin{column}<4->{0.3\textwidth}\centering
			\visible<4->{\checkmark}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Conjeturas de Weil para $a_0x_0^m + \dots +a_nx_n^m = 0$}
	\begin{theorem}<1->[Función Zeta de $a_0x_0^m + \dots +a_nx_n^m = 0$]
		\begin{equation*}
			Z(X,T) = \frac{R(T)^{(-1)^n}}{(1-T)\dots(1-q^{n-1}T)}
		\end{equation*}
		donde 
		\begin{equation*}
			R(T) = \prod_i(1-\alpha_i T), \qquad \alpha_i  =(-1)^n\chi^{j_0}(a_0^{-1})\dots \chi^{j_n}(a_n^{-1}) J(\chi^{j_0},\dots,\chi^{j_n})
		\end{equation*} 
	\end{theorem}
	\begin{center}
		\large \textbf{Hipótesis de Riemann}
	\end{center}
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}<2->{0.7\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item<2-> $P_{2j}(T)$ la verifican trivialmente.
				\item[]
				\item<3-> $\abs{\alpha_i} = \abs{J(\chi^{j_0},\dots,\chi^{j_n})} = q^{\frac{n-1}{2}}$.
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}<4->{0.3\textwidth}\centering
			\visible<4->{\checkmark}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Conjeturas de Weil para $a_0x_0^m + \dots +a_nx_n^m = 0$}
	\begin{theorem}<1->[Función Zeta de $a_0x_0^m + \dots +a_nx_n^m = 0$]
		\begin{equation*}
			Z(X,T) = \frac{R(T)^{(-1)^n}}{(1-T)\dots(1-q^{n-1}T)}
		\end{equation*}
		donde 
		\begin{equation*}
			R(T) = \prod_i(1-\alpha_i T), \qquad \alpha_i  =(-1)^n\chi^{j_0}(a_0^{-1})\dots \chi^{j_n}(a_n^{-1}) J(\chi^{j_0},\dots,\chi^{j_n})
		\end{equation*} 
	\end{theorem}
	\begin{center}
		\large \textbf{Ecuación funcional}
	\end{center}
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}<2->{0.7\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item<2-> Equivalente a que la \alert{involución} $\alpha \mapsto q^n/\alpha$ intercambie las raíces recíprocas de $P_{j}(T)$ y $P_{2n-j}(T)$ contadas con multiplicidad.
				\item<3-> $q^n/\alpha = \overline{\alpha} 
				= (-1)^n\chi^{m-j_0}(a_0^{-1})\dots \chi^{m-j_n}(a_n^{-1}) J(\chi^{m-j_0},\dots,\chi^{m-j_n})$
				\alert{es otra raíz recíproca}.
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}<4->{0.3\textwidth}\centering
			\visible<4->{\checkmark}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Conjeturas de Weil para $a_0x_0^m + \dots +a_nx_n^m = 0$}
	\begin{theorem}<1->[Función Zeta de $a_0x_0^m + \dots +a_nx_n^m = 0$]
		\begin{equation*}
			Z(X,T) = \frac{R(T)^{(-1)^n}}{(1-T)\dots(1-q^{n-1}T)}
		\end{equation*}
		donde 
		\begin{equation*}
			R(T) = \prod_i(1-\alpha_i T), \qquad \alpha_i  =(-1)^n\chi^{j_0}(a_0^{-1})\dots \chi^{j_n}(a_n^{-1}) J(\chi^{j_0},\dots,\chi^{j_n})
		\end{equation*} 
	\end{theorem}
	\begin{center}
		\large \textbf{Números de Betti}
	\end{center}
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}<2->{0.8\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item<2-> $\deg R(T) \rightarrow j_0+\dots+j_n \equiv 0 \text{ }\operatorname{mod} m \quad 1\leq j_i < m$ 
				\item<3-> $B_{n-1}(X_a) = $
				\begin{align*}
					 \begin{cases}
						\deg R(T) & \text{ si } n \text{ es par} \\
						\deg R(T) + 1 & \text{ si } n \text{ es impar} 		
					\end{cases}  
					 = \deg P_{n-1}(T)
				\end{align*}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}<4->{0.2\textwidth}\centering
			\visible<4->{\checkmark}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{El caso de curvas}
	\begin{definition}<1->
		\begin{columns}[t]
			\begin{column}{0.5\textwidth}
				\begin{center}
					\textbf{Grupo de clases de divisores}:
				\end{center}
				\begin{equation*}\footnotesize
					\operatorname{Cl}(X) =\lbrace\sum_{x \in \abs{X}} n_x\cdot x\rbrace / D_1-D_2 = \operatorname{div}(f)
				\end{equation*}
			\end{column}
			\vrule
			\begin{column}{0.5\textwidth}
				\begin{center}
					\textbf{Grupo de Picard}:
				\end{center}
				\begin{equation*}
					\operatorname{Pic}(X) =\set{\mathscr{L} \text{ haces invertibles}}/\sim
				\end{equation*}
			\end{column}
		\end{columns}
	\end{definition}
	\begin{itemize}
		\item<2-> Se tiene un \alert{isomorfismo} $\operatorname{Cl}(X) \cong \operatorname{Pic}(X)$. Existe una \alert{correspondencia}
		\begin{equation*}
			\set{ D \in \operatorname{Div}(X): D \geq 0} \longleftrightarrow \set{(\mathscr{L}\in \operatorname{Pic}(X),0 \neq \gamma \in \Gamma(X,\mathscr{L}))}/\sim
		\end{equation*} 
	\end{itemize}
	\vspace*{-0.5 cm}
	\begin{theorem}[Riemann-Roch]<3->\centering
		$h^0(\mathscr{L}) -h^0(\Omega_X^1\otimes\mathscr{L}^\vee) = \deg( \mathscr{L}) + 1 -g$
	\end{theorem}
	{\setbeamercolor{block title}{bg=red!30,fg=black}
		\begin{block}{Corolario}<4->
			\begin{enumerate}
				\item<4-> Si $\deg(\mathscr{L})>2g-2$, entonces $h^0(\mathscr{L}) = \deg(\mathscr{L}) +1-g$.
				\item<5-> Si $k=\F_q$, entonces $\#\operatorname{Pic}^0(X)=\#\operatorname{Pic}^n(X)$ es \alert{finito}.
			\end{enumerate}
	\end{block}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Racionalidad}
	\begin{theorem}<1->
		\begin{equation*}
			Z(X,T) = \frac{P_1(T)}{(1-T)(1-qT)}
		\end{equation*}
	para cierto $P_1(T)$ de \alert{grado $\leq 2g$} y \alert{término constante 1}.
	\end{theorem}
	{
	\setbeamercolor{block title}{bg=yellow!70,fg=black}
	\begin{proof}<2->[Prueba]
		\vspace{-0.5 cm}
		\begin{align*}
			\uncover<2->{& Z(X,T)  = \prod_{x \in \abs{X}} \frac{1}{1-T^{\deg(x)}} = \prod_{x \in \abs{X}} (1+T^{\deg(x)}+T^{2\deg(x)}+\dots) \\}
			\uncover<3->{& = \sum_{D\geq 0} T^{\deg(D)} = \sum_{0 \leq \deg(\mathscr{L})}  \frac{q^{h^0(\mathscr{L})}-1}{q-1}T^{\deg(\mathscr{L})} \\}
			\uncover<4->{&  = \underset{\text{Polinomio}}{\underbrace{\sum_{0 \leq \deg(\mathscr{L})\leq 2g-2}  \frac{q^{h^0(\mathscr{L})}-1}{q-1}T^{\deg(\mathscr{L})}}}
				+ \underset{\text{Serie geométrica}}{\underbrace{\sum_{2g-2 < \deg(\mathscr{L})}  \frac{q^{\deg(\mathscr{L})+1-g}-1}{q-1}T^{\deg(\mathscr{L})}}}}
		\end{align*}
	\end{proof}
	}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ecuación funcional}
	\begin{theorem}<1->
		\begin{equation*}
			Z\paren{X,\frac{1}{qT}} = q^{1-g}T^{2-2g} Z(X,T).
		\end{equation*}
	\end{theorem}
	{
		\setbeamercolor{block title}{bg=yellow!70,fg=black}
		\begin{proof}<2->[Prueba]
				\uncover<2->{\begin{align*}
						& Z(X,T) = \sum_{0 \leq \deg(\LL)\leq g-1} \frac{q^{h^0(\LL)}-1}{q-1}T^{\deg(\LL)} \\
						& + \sum_{g \leq \deg(\LL) \leq 2g-2} \frac{q^{h^0(\LL)}-q^{\deg(\LL)+1-g}}{q-1}T^{\deg(\LL)} 
						+ \sum_{\deg(\LL) \geq g} \frac{q^{\deg(\LL)}-1}{q-1}T^{\deg(\LL)} 
				\end{align*}}
				\uncover<3->{Aprovechar la simetría del conjunto $\set{\mathscr{L}: 0 \leq \deg(\mathscr{L}) \leq 2g-2}$ dada por 
					\begin{equation*}
						\mathscr{L} \mapsto \Omega_X^1 \otimes \mathscr{L}^\vee
				\end{equation*}}
		\end{proof}
	}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Desigualdad de Hasse-Weil}
	Con estos teoremas es sencillo probar que 
	\begin{equation*}
		\text{Hipótesis de Riemann} \iff \text{Desigualdad de Hasse-Weil}
	\end{equation*}
	\vspace*{-0.5 cm}
	\begin{theorem}[Desigualdad de Hasse-Weil]<2->
		\begin{equation*}
			\abs{\mathcal{N}_s-(q^s+1)} \leq 2gq^{s/2}
		\end{equation*}
	\end{theorem}
	\begin{columns}
		\begin{column}<3->{\textwidth}\centering
					\hspace*{-1 cm}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.8,transform shape]
			\begin{axis}
				[ 
				xlabel=$s$, 
				ylabel=$\mathcal{N}_s$, 
				legend entries={$q^s+1+2\sqrt{q^s}$, $q^s+1-2\sqrt{q^s}$, $\mathcal{N}_s$}, 
				legend style={font=\footnotesize,fill=none},
				legend pos = outer north east,
				grid=both,
				grid style={line width=.1pt, draw=gray!35},
				ymode = log
				]
				\addplot+[mark=none, domain=1:10] {2^x+1+2*2^(0.5*x)};
				\addplot+[mark=none, domain=2:10] {2^x+1-2*2^(0.5*x)};
				\addplot+[] 
				table[x=xdata, y=ydata, col sep = &] {
					xdata & ydata 
					1     &   4
					2     &   8
					3     &   4
					4     &   16
					5     &   44
					6     &   56
					7     &   116
					8     &   288
					9     &   508
					10    &   968
				};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\end{column}
		\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Herramientas para la demostración de H-W}
	\uncover<1->{	Consideremos la \textbf{superficie} $\ds S=\overline{X} \times _{\F}\overline{X}$.
		Existe un \alert{pairing} $\operatorname{Pic}(S)\times \operatorname{Pic}(S)\to \Z$ denominado \textbf{número de intersección} tal que 
		\begin{center}
			$ C.D = \#(C \cap D)$  cuando $C$ y $D$ \alert{intersecan transversalmente}.
		\end{center}
	}
	\vspace*{-0.3 cm}
	\begin{definition}<2->
		\begin{columns}[t]
			\begin{column}{0.5\textwidth}
				\vspace*{-0.5 cm}
				\begin{center}
					\textbf{Diagonal}
				\end{center}
				\begin{center}
					$\Delta = \operatorname{id}_{\overline{X}} \times \operatorname{id}_{\overline{X}}: \overline{X} \to S$
				\end{center}
			\end{column}
			\vrule
			\begin{column}{0.5\textwidth}
				\vspace*{-0.5 cm}
				\begin{center}
					\textbf{El grafo de $F^s_{\overline{X}}$}
				\end{center}
				\begin{center}
					$\Gamma_F^s = \operatorname{id}_{\overline{X}} \times F_{\overline{X}}^s: \overline{X} \to S$
				\end{center}
			\end{column}
		\end{columns}
	\end{definition}
	\begin{block}<3->{Proposición}
		$\Gamma_F^s$ y $\Delta$ \alert{intersecan transversalmente}. Por lo tanto
		\begin{center}
			$\#X(\F_{q^s}) = \#(\Gamma_F^s\cap \Delta) = \Gamma_F^s.\Delta$
		\end{center}
	\end{block}
	\begin{theorem}<4->[Teorema del índice de Hodge]
		Sea $H$ un divisor \alert{amplio} en $X$ y sea $D \not \equiv 0$ tal que $D.H=0$. Entonces 
		\begin{center}
			$D^2<0$.
		\end{center}
	\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Números de Betti}
\begin{block}{Proposición}
		Supongamos que $X=Y\times_R \F_q$. Entonces $Y_a = (Y\times_R\CC)_a$ es topológicamente una \alert{superficie de Riemann} de género $g$. 
\end{block}
\vspace*{0.5 cm}
\begin{columns}
	\begin{column}{0.4\textwidth}<2->
\begin{equation*}
	B_i(Y_a) = 
	\begin{cases}
		1 & \text{ si } i=0,\\
		2g & \text{ si } i=1,\\
		1 & \text{ si } i=2,\\
		0 & \text{ si } i>2.
	\end{cases}
\end{equation*}
	\end{column}
	\begin{column}{0.4\textwidth}<3->\centering
		\begin{tikzpicture}[scale=0.2,transform shape]
			\pic (lower) at (0,-pi) {handle};
			\pic[rotate=120] (tr) at (30:pi) {handle};
			\pic[rotate=-120] (tl) at (150:pi) {handle};
			\fill[gray!20]  (lower-right) to[out=100,in=200] (tr-left)-- 
			(tr-right) to[out=-130,in=-40] (tl-left)
			-- (tl-right) to[out=-20,in=80] (lower-left) -- cycle;
			\draw (lower-right) to[out=100,in=200] (tr-left);
			\draw (tr-right) to[out=-130,in=-40] (tl-left);
			\draw (tl-right) to[out=-20,in=80] (lower-left);
		\end{tikzpicture}
	\end{column}
\end{columns}
\uncover<4->{
Recordemos que  
\begin{equation*}
	Z(X,T) = \frac{P_1(T)}{(1-T)(1-qT)} \implies \boxed{B_i(Y_a) = \deg P_i(T)}
\end{equation*}
}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Conclusiones: más allá de curvas}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Weil}: \alert{generalizar} las conjeturas pasa por una \textbf{teoría cohomológica}: 
		\begin{itemize}
			\item<2-> $H^i$ \textbf{funtor contravariante} a la categoría de $K$ espacios vectoriales 
			\item<3-> \textbf{Producto cup} $H^i(X)\times H^j(X)\to H^{i+j}(X)$
			\item<4-> \textbf{Teorema del punto fijo de Lefschetz}, \textbf{Dualidad de Poincaré}
		\end{itemize}
	\item<5-> Si $\Delta$ y $\Gamma_{F}^s$ intersecan transversalmente: 
	\begin{center}
		$\mathcal{N}_s = \sum_{i=0}^{2n} (-1)^i\operatorname{Tr}(F^{*s};H^i(X))$
	\end{center}
	\begin{block}<6->{}
			$\text{\alert{Racionalidad:} } Z(X,T) = \ds \frac{P_1(T)\dots P_{2n-1}(T)}{P_0(T)\dots P_{2n}(T)}; \qquad  P_i(T) = \det(1-F^* T; H^i(X))$
	\end{block}
		\begin{block}<7->{}
			$\text{\textbf{Dualidad Poincaré}: }H^i(X)\times H^{2n-i}(X) \to K \implies \text{\alert{Ec. Funcional}}$
	\end{block}
	\end{itemize}
	\begin{alertblock}<8->{Solución}
		Cohomología $l$-ádica (\textbf{Grothendieck}): 
		$$H^i(X,\Q_l) = \paren{\varprojlim H^i_{\text{ét}}(X,\Z/l^r\Z)}\otimes_{\Z_l}\Q_l$$
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Conclusiones finales}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Hemos estudiado las características principales de la \textbf{función zeta} y su importancia a la hora de estudiar \alert{variedades sobre un cuerpo finito}.
		\begin{itemize}
			\vfill\item<2-> Caso de \textbf{hipersuperficies diagonales}, \textbf{curvas}.
			\vfill\item<3-> \alert{Conocimientos adquiridos: }
			\begin{enumerate}
				\item<4-> Teoría de \textbf{sumas de Gauss y Jacobi}
				\item<5-> Primer contacto con \textbf{esquemas}
				\item<6-> \textbf{Divisores} en curvas
				\item<7-> Teoría de \textbf{intersección en superficies}
			\end{enumerate}
		\end{itemize}
	\vfill\item<8-> Buen punto de partida para \alert{iniciar estudios más avanzados}.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
	\Huge 
	Fin.
\end{center}
\begin{center}
	\Huge 
	Gracias por vuestro tiempo.
\end{center}
\end{frame}

\end{document}












